---
title: Триера
layout: post
next: /public/tipy_sudov/yahta
previous: /public/tipy_sudov/tralshchik
---

Триера  
Триера - трехгребное судно древних греков, на котором гребцы располагались в три яруса (чем и объясняется название). Гребцы размещались у обоих бортов триеры; сидевшие в первом, верхнем ярусе назывались франитами. Немного ниже сидели зевгиты, еще ниже — фаламиты.  
  
![](/assets/img/suda/triera.gif)  
  
В первом ярусе с каждой стороны сидели 31 гребец, в остальных двух — по 27. Сверху прикрытием для гребцов служили тенты, крыши из холста, брезенты. Работа происходила под командой особого начальника, у которого был помощник, так называемый триеравл (триерный флейтист), дававший, в случае надобности, сигналы трубою и исполнявший обязанности корабельного эконома.   
Экипаж триеры во время греко-персидских войн состоял из 200 человек,. На корме помещалась будка — рубка капитана; перед нею сидел рулевой. Украшениями кормы на триере служили: голова лебедя, шток с флагом, изображения богов и прочее. Нос триеры представлял собою как бы остроконечный клюв и заканчивался или тремя зубцами, или фигурами головы крокодила, кабана и других животных. Якорей было 4, позднее 2; они поднимались и опускались с помощью ворота. Палубы сперва были неполные: надстилки устраивались на корме, на носу и по бортам, над сиденьями зевгитов и фаламитов.   
Позднее (после греко-персидских войн) были введены корабли со сплошной палубой, под которой бывала еще нижняя палуба или пол. Посреди триеры возвышалась большая мачта с реей и четырехугольным парусом; на носу устраивалась так называемая фок-мачта. Наибольшая длина триеры составляла 36,5 м, наибольшая ширина — 4,26 м, глубина — 0,925 м; водоизмещение судна без снастей и рангоута было равно 42 тоннам, водоизмещение с экипажем и всем вооружением — 82 тонны; средняя скорость движения — 5,4